	\documentclass[12pt, onside]{article}
	\usepackage[a4paper, total={7in, 9in}]{geometry}
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\usepackage{caption}
	\usepackage[shortlabels]{enumitem}
	\usepackage{amsmath}
	\usepackage {tikz}
	\usepackage{hyperref}
	\usetikzlibrary {positioning}
	
	\setlength{\arrayrulewidth}{1mm}
	\setlength{\tabcolsep}{18pt}
	\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
	
	
	\title{
		\vspace{-4.5cm}
		\hfill
		\vspace{2.5cm}
		\begin{center}
			\textbf{UNIVERSITÀ DEGLI STUDI DI TORINO} 
		\end{center}
		\vspace{2.5cm}
		\begin{center}
			Modellazione Concettuale per il Web Semantico
		\end{center}
		\begin{center}
			a.a. 2020-2021
		\end{center}
		\vspace{1cm}
		Studente: DIAKITE Ousmane 
		\begin{center}
			Matricola: 839875
		\end{center}
		\vspace{1.5cm}
		Progetto:
		\begin{center}
			\textbf{Tipologie e Motivazione dell'immigrazione}
		\end{center}
	}	
	\date{24/12/2020}
	
	\begin{document}
		\maketitle 
		\newpage
		
		\tableofcontents
		\listoffigures
		\newpage
		
		\section{Motivazioni}
			\hskip 0.25in Fino ad oggi, il tema dell'immigrazione rimane sensibile e delicato quando viene evocato. Perché, viene spesso presentato parzialmente da un certo punto di vista per chi decide di parlarne e non da un punto di vista generale con molte parametri da prendere in considerazione. \newline
			Essendo un persona che a immigrato in Italia, sento spesso delle discussioni e dei pregiudizi intorno all'immigrazione che non hanno ragioni di essere fatti secondo me. \newline
			Il fenomeno dell'immigrazione, nella discussione pubblica e nella cronaca giornalistica, risulta inoltre spesso accostato alla problematica dell'aumento della delinquenza, criminalità e di fenomeni terroristici. \newline
			Tuttavia, ricerche econometriche hanno dimostrato che non c'è alcun nesso fra immigrazione, criminalità e i fenomeni terroristici. \newline
			In particolare, ho deciso di centrare il mio progetto sulle tipologie e cause dell'immigrazione per cercare di apportare alcune precisioni e chiarezza sull'immigrazione in generale e particolarmente sull'immigrazione in Italia.
		
		\section{Requirements}
			\hskip 0.25in Le finalità generali della codificazione formale del dominio riguardano la possibilità di consentire la consultazione delle tipologie e cause di immigrazione e la classificazione delle persone che sono soggetti dell'immigrazione. \newline
			La tipologia dei utenti si suddivide in due categorie:
			\begin{enumerate}
				\item \textbf{Utenti Non esperti}, possono consultare liberamente;
				\item \textbf{Utenti esperti}, possono consultare e apportare modifiche.
			\end{enumerate} generica, non è specifica. Per esempio: associazioni, persone curiosi, esperti in immigrazione, ecc... 
		\section{Descrizione}
			\hskip 0.25in Il dominio scelto riguarda le tipologie e motivazioni dell'immigrazione.
			L'immigrazione che è il trasferimento permanente o temporaneo di singoli individui o di gruppi di persone in un paese o luogo diverso da quello di origine, si può osservare che il trasferimento non è sempre permanente e che può essere causato da diversi motivazioni. \newline
			Quando si parla di immigrazione, sopratutto la gente pensa ai rifugiati o a quelli che immigrano per motivi economici. Ma realtà ci sono diversi tipologie e motivazioni legate all'immigrazione.
			In effetti ci sono quelli chi immigrano per: \textbf{istruzione}, \textbf{economiche}, \textbf{alimentari}, \textbf{climatiche}, \textbf{politiche}, \textbf{religiose}, \textbf{derivate da disastri naturali}, \textbf{di tipo sentimentale}, \textbf{vittima della tratta di esseri umani}, \textbf{per attività criminale}.
			\subsection{\textcolor{red}{Sitografia:}}
			 \hskip 0.25in
			Pagine wikipedia per informazioni sull'immigrazione: \vskip 0.01in \hskip 0.3in \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Immigrazione}{https://it.wikipedia.org/wiki/Immigrazione} \vskip 0.1in
			Sito Web per la descrizione delle tipologie di immigrazione: \vskip 0.01in \hskip 0.3in \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Immigrazione}{https://www.explodingafrica.com/2018/07/25/quali-migranti-le-tipologie-migratorie/} \vskip 0.1in
			Statistiche sulla migrazione nel mondo, in Europa e in Italia: \vskip 0.01in \hskip 0.3in
			\href{https://www.unisa.it/centri_e_vari/ops/areetematiche/immigrazione}{https://www.unisa.it/centri\_e\_vari/ops/areetematiche/immigrazione}
			
			\section{Documentazione}
				\hskip 0.25in Il mondo sta subendo continui cambiamenti fino ad oggi. I paesi sviluppati di oggi non lo erano in un certo momento della loro esistenza e la loro popolazione immigravano per diversi ragioni che erano economiche, politiche, di guerra, sociali, di sicurezza, religiose, familiari o anche ideologiche. Bisogna a sottolineare che il fenomeno dell'immigrazione è un fenomeno mondiale che cambia attori principali nel tempo. 
				Quando si parla di immigrazione ci si riferisce ad uno degli aspetti del più generale fenomeno delle migrazioni: il movimento di singoli o di gruppi che si spostano dal paese di nascita e/o di cittadinanza per raggiungere un altro in cui si insediano in modo più o meno duraturo.
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.5\textheight]{images/inmigrantes_europeos_llegando_a_Argentina.jpg}
					\captionof{figure}{Immigrati Europei che arrivano in Argentina.} 
				\end{center}
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.5\textheight]{images/immigrati_albanesi_a_bari.png}
					\captionof{figure}{L’arrivo a Bari della nave Vlora con migliaia di albanesi a bordo, l’8 agosto 1991.} 
				\end{center}
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.7\textheight]{images/presenza_migranti_per_continente.png}
					\captionof{figure}{Presenza di migranti per area continentale, anno 2017.} 
				\end{center}
				Un primo elemento analitico da cui partire per parlare di migrazione è di distinguere due aspetti complementari: da un lato, l’emigrazione che pone l’attenzione al paese di partenza e, dall’altro, l’immigrazione che invece focalizza l’attenzione sul paese di arrivo o di approdo.

				In effetti, quando si parla, a vario titolo di “immigrati”, si dimentica, spesso, che sono anche degli “emigrati” dal loro paese, accomunando sotto una medesima categoria persone che provengono da storie diverse. \newline
				Come si può intuire da queste considerazioni introduttive sui caratteri dei movimenti di individui o gruppi, sono molti gli aspetti analitici che si intrecciano, rendendo il fenomeno migratorio particolarmente complesso. A questo proposito, c’è chi, rifacendosi alla riflessione di Marcel Mauss (Essai sur le don del 1924),ha proposto di considerare la migrazione come un fatto sociale totale, in cui è coinvolta la totalità della pratica umana, che si articola nell’interazione con l’universo economico, sociale, politico, culturale e religioso in cui vive l’uomo, e con le sue rappresentazioni del mondo.
				
				\subsection{Definire l’immigrato}
					\hskip 0.25in Il termine “immigrazione” indica sia un movimento (si parte dal proprio paese per giungere al paese che si è scelto come meta d’immigrazione), sia un risultato (si arriva, si tenta di inserirsi, e dalla società d’approdo è definito come “immigrato).
					Dal punto di vista del risultato, “italiani”, “immigrati” e “stranieri” appartengono tutti alla popolazione italiana. Ma sta di fatto che queste tre categorie sono talvolta confuse tra loro (soprattutto la seconda e la terza) e talvolta sono considerate distinte. Nei casi concreti occorre usare queste categorie con cautela. Se, da un lato, l’immigrato è, per definizione, chiunque viene qui dall’estero”, dall’altro, nel linguaggio corrente diventa colui al quale si attribuisce un determinato stereotipo legato all’appartenenza etnico-nazionale (ad esempio, i ghanesi sono “simpatici”, i rom sono “ladri”, ecc.) ad uno status sociale (gli “extracomunitari sono poveri” e “portano malattie”) ecc. Un esempio esplicativo. Un alto dirigente statunitense che lavora in Italia, che di fatto è un “cittadino extracomunitario”, sarà difficilmente percepito come un “immigrato” rispetto ad un giovane di nazionalità italiana nato in Italia da genitori senegalesi immigrati in Italia. Ora, mentre il primo è un immigrato straniero, il secondo, italiano di nascita, non è certamente venuto in Italia dal paese d’origine dei suoi genitori. Eppure, secondo una categorizzazione che è adottata anche dagli studiosi, esso è definito “immigrato di seconda generazione”. Quest’ultimo caso è ancora un altro degli innumerevoli esempi degli effetti di una visione sociologica etnocentrica la quale, perdendo il punto di vista del soggetto, si priva di coglierne appieno l’esperienza. Nel caso dei figli degli immigrati, ascrivere la loro esperienza a quella dei loro genitori in quanto immigrati, significa trascurare quasi del tutto il loro essere educati e formati in Italia. Le visioni del mondo le hanno maturate in un contesto socio-culturale diverso da quello dei propri genitori.
				
				\subsection{Immigrazione, un fenomeno mondiale}
					\hskip 0.25in L’immigrazione s’inscrive in un contesto internazionale legato a dei persistenti squilibri economici, sociali e politici, che accomunano i paesi ricchi e quelli poveri. Nello stato attuale un po’ tutti i paesi del mondo si trovano a confrontarsi con questo fenomeno.
					Rimanendo nei limiti di un discorso giocoforza sintetico, si può comunque ricordare che l’analisi dei flussi migratori a livello internazionale, e rispetto ai quali anche le dimensioni nazionale e locale assume significato, debba essere contestualizzata rispetto ai fenomeni della globalizzazione. Non a caso, c’è chi considera la nostra come l’era delle migrazioni (Castels e Miller, 2009), proprio per sottolinearne le dimensioni globali. In quanto azione collettiva, la migrazione può essere considerata una globalizzazione dal basso che si ripercuote nei diversi sistemi geopolitici: progettando il loro futuro in un paese diverso da quello di nascita, i migranti dimostrano un atteggiamento cosmopolita. Un fenomeno che si evidenzia con particolare chiarezza è quello della proliferazione delle transizioni migratorie per cui alcuni paesi tradizionalmente di emigrazione, come l’Italia o la Polonia (per rimanere ai soli esempi europei), sono a loro volta diventati paesi di transito o di immigrazione stabile. In sintesi, era delle migrazioni significa che è caratterizzata da un fenomeno che, nei suoi effetti dirompenti, coinvolge anche i non migranti.
					\begin{center}
						\includegraphics[width=0.4\textheight]{images/paesi_con_alto_numeri_di_migranti.png}
						\captionof{figure}{Paesi con il più alto numero di migranti(in milioni). Anno 2017.} 
					\end{center}
				
				\subsection{Tipologie e Motivazioni dell'immigrazione}
					Quando si parla di immigrazione se vede in primo luogo i rifugiati, ma in realtà loro fanno parte di una categoria dell'immigrazione. Ci sono varie tipologie e motivazioni legati all'immigrazione. Possiamo raggrupparli in seguito: 
					\begin{itemize}
						\item Migranti economici:
							\begin{enumerate}[a)]
								\item Ci sono quelli che immigrano per migliorare le loro condizioni di vite;
								\item Poi ci sono quelli chi sono esperti in un certo dominio che immigrano dopo avere trovato un lavoro migliore alle loro esigenze.
							\end{enumerate}
						\item Migranti ambientali:
							\begin{enumerate}[a)]
								\item Poi per ragioni climatiche(a causa di sconvolgimenti ambientali come la siccità) che a volte coinvolge una mancanza di cibo tale da non soddisfare il minimo necessario per la sopravvivenza;
								\item Anche per motivi sanitarie (lo scoppio di un'epidemia o una pandemia);
								\item E in fine per motivi di disastri naturali(tsunami, alluvioni, terremoti, carestie).
							\end{enumerate}
						\item Migranti in ricerca di istruzione:
							\begin{enumerate}[a)]
								\item Ci sono quelli chi immigrano per frequentare una scuola e conseguire un titolo di studio;
								\item e quelli invece per garantire ai propri figli un'istruzione.
							\end{enumerate}
						\item Rifugiati:
							\begin{enumerate}[a)]
								\item Ci sono quelli chi immigrano per causa di discriminazioni politiche(dittature, persecuzioni, soprusi, guerre, genocidi, pulizia etnica);
								\item Poi per motivi religiose(impossibilità di praticare il proprio culto religioso);
								\item O persone perseguitati per altri motivi, che mettono in pericolo le loro vite.
							\end{enumerate}
						\item Altri immigrati:
							\begin{itemize}
								\item Ci sono quelli chi immigrano per motivi sentimentale (riunificazione familiare);
								\item Per motivazioni personali (scelta ideologica, fidanzamento con un partner residente in un altro paese);
								\item Anche per attività criminale: 
								\begin{enumerate}[a)]
									\item fuga (per sfuggire alla giustizia del proprio paese, per evitare un arresto);
									\item attrazione (per ottenere risultati migliori dalla propria attività malavitosa).
								\end{enumerate}
							\end{itemize}
					\end{itemize}
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.77\textheight]{images/esempio_classificazione_immigrazione.png}
					\captionof{figure}{Esempio di classificazione dei migranti} 
				\end{center}
		\section{Generare la documentazione dell'ontologia}
			Abbiamo generato la documentazione con un librearia di python(\textbf{pylode}) basato sul principio di LODE. La versione online di LODE non sembra funzionare, anche quella di OOPS. \newline
			Esempio di codice per generare la documentazione con la libreria \textbf{pylode}: \vskip 0.01in
			import pylode \vskip 0.01in
			html = pylode.MakeDocco( \vskip 0.01in
			\hskip 0.3in input\_data\_file=input\_file\_path, \vskip 0.01in
			\hskip 0.3in outputformat="html", \vskip 0.01in
			).document() \vskip 0.01in
			f = open("output\_dat\_file.html", "w") \vskip 0.01in
			f.write(html) \vskip 0.01in
			f.close() \newline
			Nel nostro progetto è presente un file \textbf{documentation.hml}, generato nel modo descritto in preccedente che ripresenta la documentazione della nostra ontologia. 
		\section{Visualizzazione}
			\subsection{Tassonomia delle classi}
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.75\textheight]{images/tassonomia_dei_classi.PNG}
					\captionof{figure}{Tassonomia delle classi.} 
				\end{center}
			\subsection{Esempio triple in forma di tabella }
				Supponiamo che vogliamo un individual Ousmane6DIAKITE6 con alcuni asserzioni. Siano i prefissi seguenti:
				\begin{itemize}
					\item PREFIX rdf: $<$http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns\#$>$
					\item PREFIX owl: $<$http://www.w3.org/2002/07/owl\#$>$
					\item PREFIX rdfs: $<$http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema\#$>$
					\item PREFIX xsd: $<$http://www.w3.org/2001/XMLSchema\#$>$
					\item PREFIX imm: $<$http://www.semanticweb.org/ousmane/modsem\_project20-21\#$>$
				\end{itemize}
				\begin{center}
					\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
						\hline
						Sogetto & Predicato & Ogetto \\ \hline
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & rdf:type &  owl:NamedIndividual \\ \hline
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & imm:haNome &  "Ousmane6"$\wedge\wedge$xsd::string \\ \hline 
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & imm:haCognome &  "DIAKITE6"$\wedge\wedge$xsd::string\\ \hline 
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & imm:haImmigratoInAnno &  "2012"$\wedge\wedge$xsd::decimal\\ \hline
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & imm:haNazioneDiOrigine &  imm:Italia \\ \hline 
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & imm:haNazioneDiResidenza & imm:Costa-DAvorio \\ \hline 
						imm:Ousmane6DIAKITE6 & imm:haImmigratoPer &  imm:RicercaDiVitaMigliore \\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{center}
			\subsection{istanziati su dati di esempio (knowledge graph)}
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.84\textheight]{images/esempio_knowledge_graph.png}
					\captionof{figure}{Esempio knowledge graph} 
				\end{center}
	\end{document}